\begin{question}[section=1,subtitle={Least Squares Identifikation},difficulty=,mode=exm,type=mdl,tags={}]
\begin{compactenum}
	\item Wie sieht das Least Squares Identifikationsproblem mit ohne bzw. mit einer Störung aus?
	\end{compactenum}
\end{question}
\begin{solution}
	\noindent\textbf{ARX-Modell ohne Störung}\newline
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=8cm]{\currfiledir ohne_stoerung.pdf}
	\end{figure} 
	\noindent Die Gleichung des Modells lautet ($w_k = 0^k$)
	\begin{equation}
		y_k = \frac{B(\delta)}{A(\delta)}u_k =
		\delta^{-d} \, \frac{b_0 + b_1\delta^{-1} + \cdots b_m\delta^{-m}}{a_1\delta^{-1} + \cdots a_n\delta^{-n}}.
	\end{equation}
	Um die Schätzung der Parameter wie bisher durchführen zu können, muss das Schätzproblem linear in den zu schätzenden Parametern sein, weshalb man den Fehler als
	\begin{align}
		e_k &= \hat{A}(\delta) y_k - \hat{B}(\delta)u_k,
	\end{align}
	dem sog. verallgemeinerten Gelichungsfehler wählt.
	Der Term $\delta^{-d}$ mit $d\geq0$ ist herausgehoben, um zu veranschaulichen dass nur kausale Systeme betrachtet werden. (Anm.: Man kann natürlich auch akuausale Systeme behandeln, wenn man die Schätzung offline macht.) 
	Die zu minimierenden Fehler lauten
	\begin{equation}
		e_k = y_k - \V{s}_k^T\hat{\V{p}}.
	\end{equation} 
	Zusammenfassen der $N$ Messungen ergibt
	\begin{equation}
		\underbrace{
		\begin{bmatrix}
			e_0\\\vdots\\e_N
		\end{bmatrix}
		}_{\V{e}_N}
		=
		\underbrace{
		\begin{bmatrix}
			y_0\\ \vdots \\ y_N
		\end{bmatrix}
		}_{\V{y}_N}
		-\underbrace{
		\begin{bmatrix}
			\V{s}_0^T \\ \vdots \\ \V{s}_N^T
		\end{bmatrix}
		}_{\M{S}_N}
		\hat{\V{p}}_N,
	\end{equation}
	woraus die optimale Lösung $\hat{\V{p}}_N$  
	aus 
	\begin{align}
		\PartDiff{}{\V{p}}\V{e}^T\V{e} = \V{}
	\end{align}
	zu
	\begin{equation}
		\hat{\V{p}}_N = (\M{S}_N^T\M{S}_M)^{-1}\M{S}_N^T \V{y}_N
	\end{equation}
	folgt.
	Der Datenvektor und der Parametervektor folgen zu
	\begin{align}
		\V{s}_k = \left[ \begin{array}{c}  y_{k-1} \\ \vdots \\ y_{k-n} \\u_{k-d} \\ u_{k-d-1} \\ \vdots \\ u_{k-d-m} 
		\end{array} \right] \hspace{1cm} \text{und} \hspace{1cm}
		\V{p} = \left[ \begin{array}{c}  a_1 \\ \vdots \\ a_n \\b_0 \\ b_1 \\ \vdots \\ b_n
		\end{array} \right].
	\end{align}


	\noindent\textbf{ARX-Modell mit Störung}\newline
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=10cm]{\currfiledir mit_stoerung.pdf}
	\end{figure} 
	\noindent Die Gleichung des Modells lautet
	\begin{equation}
		y_k = \frac{B(\delta)}{A(\delta)}u_k + \frac{1}{A(\delta)}w_k
	\end{equation}
	Das Modell nimmt an dass sich der Ausgang als Summe $y_k = \bar{y}_k+v_k$ des ungestörten Ausgangs $\bar{y}_k$ und additivem Rauschen $v_k$ darstellen lässt. Wir können also den idealen Ausgang als
	\begin{align}
		\bar{y}_k &= y_k - v_k\\
		&= \V{s}_k^T\V{p} + \V{n}_k^T\V{p}
	\end{align}
	mit
	\begin{align}
		\V{s}_k = \left[ \begin{array}{c}  y_{k-1} \\ \vdots \\ y_{k-n} \\u_{k-d} \\ u_{k-d-1} \\ \vdots \\ u_{k-d-m} 
		\end{array} \right] \, , \hspace{1cm} 
		\V{n}_k = \left[ \begin{array}{c}  v_{k-1} \\ \vdots \\ v_{k-n} \\0 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 
		\end{array} \right] \hspace{1cm} \text{und} \hspace{1cm}
		\V{p} = \left[ \begin{array}{c}  a_1 \\ \vdots \\ a_n \\b_0 \\ b_1 \\ \vdots \\ b_n
		\end{array} \right].
	\end{align}	
	darstellen. Zusammenfassen der $N$ Messungen in der Form
	\begin{align}
		y_k &= \underbrace{\bar{y}_k}_{= \V{s}_k^T\V{p} + \V{n}_k^T\V{p}}+v_k
	\end{align}
	ergibt
	\begin{equation}
		\underbrace{
		\begin{bmatrix}
			y_0\\\vdots\\y_N
		\end{bmatrix}
		}_{\V{y}_N}
		=
		\underbrace{
		\begin{bmatrix}
			\V{s}_0^T \\ \vdots \\ \V{s}_N^T
		\end{bmatrix}
		}_{\M{S}_N}
		\V{p}
		+ \underbrace{
		\begin{bmatrix}
			\V{n}_0^T \\ \vdots \\ \V{n}_N^T
		\end{bmatrix}
		}_{\M{N}_N}
		\V{p}
		+ \underbrace{
		\begin{bmatrix}
			v_0 \\ \vdots \\ v_N
		\end{bmatrix}
		}_{\V{v}_N}.
	\end{equation}
	Man berechnet jetzt mit der schon bekannten Formel die optimale Lösung $\hat{\V{p}}$ für den ungestörten Fall
	\begin{equation}
		\hat{\V{p}}= (\M{S}_N^T\M{S}_N)^{-1}\M{S}_N^T \V{y},
	\end{equation}
	und setzt dann das gestörte $\V{y}$
	\begin{equation}
		\V{y} = \M{S}_N\V{p} + \M{N}_N\V{p} + \V{v}_N
	\end{equation}
	ein:
	\begin{equation}
		\hat{\V{p}}= (\M{S}_N^T\M{S}_N)^{-1}\M{S}_N^T \underbrace{(\M{S}_N\V{p} + \M{N}_N\V{p} + \V{v}_N)}_{\V{y}}.
	\end{equation}
	Durch Umformen kommt man auf die Form
	\begin{equation}
		\hat{\V{p}} = \V{p} + (\M{S}_N^T\M{S}_N)^{-1}\M{S}_N^T (\M{N}_N\V{p} + \V{v}_N).
	\end{equation}
	Es stellt sich die Frage nach dem Erwartungswert der Schätzung
	\begin{align}
		E(\hat{\V{p}}) = \V{p} + E\left((\M{S}_N^T\M{S}_N)^{-1}\M{S}_N^T (\M{N}_N\V{p} + \V{v}_N)\right),
	\end{align}
	bwz. dem Schätzfehler, dem Bias
	\begin{equation}
		E(\hat{\V{p}}) - \V{p} = E(\V{b}).
	\end{equation}
	Nach Satz 1.2 ist dieser genau dann Null, wenn die störung $v_k$ aus einem weißen Rauschen $w_k$ genau durch die Übertragungsfunktion $1/A(\delta)$ entsteht, was genau die Modellannahme der ARX-Struktur ist. (Anm.: die Differenzengleichung des gelben Übertragungsblocks, welche hierfür relevant ist, wird \emph{Yule-Walker Gleichung} genannt).
\end{solution}
